\section{Понятие устаревших слов}
\begin{frame}{Определение}
    \textit{<<Устаревшие слова --- общее название для историзмов и архаизмов, \ldots\ используется для создания колорита \ldots, а также в составе устойчивых выражений>>.}\cite{litvinova}
    \begin{myscheme}[H]\begin{center}
    \begin{tikzpicture}[
        ,align=center
        ,mindmap
        ,scale=0.9
        ,concept color = grColor
        ,root concept/.append style={scale=0.8,fill=grColor,circle}
        ,level 1 concept/.append style={scale=0.8,fill=grColor,circle,sibling angle=90}
        ]
        \node [root concept] {Устаревшие \\ слова}
            [clockwise from=315]
            child { node[level 1 concept] (c1) {Историзмы}}
            child { node[level 1 concept] (c2) {Архаизмы}};
    \end{tikzpicture}
    \end{center}\end{myscheme}

\end{frame}

\begin{frame}{Как распознать?}
    \begin{itemize}
        \item Низкая частотность употребления в современном языке.
        \item Ограниченная сфера употребления.
        \item Периферийная позиция в словаре.\footfullcite{litvinova}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Степени превращения}
    \begin{itemize}
        \item начинающее устаревать слово
        \item сниженная частотность без затруднений в понимании
        \item сниженная частотность с трудностями в понимании
        \item вышли из употребления \footfullcite{litvinova}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Историзмы и архаизмы}
    \begin{multicols}{2}
        Историзмы --- слова, обозначающие предметы вышедшие из обихода.
    \newpage
        Архаизмы --- стилистически отмеченные варианты устаревших слов.\footfullcite{litvinova}
    \end{multicols}
    Попробуйте определить тип слова <<мундир>>.
    \image[0.3]{mundir}{Мундир}
\end{frame}

\section{Архаизмы}
\subsection{Архаизмы. Основные типы}
\begin{frame}{Архаизмы. Основные типы}
    \begin{itemize}
        \item Лексико-семантические архаизмы --- слова, существующие в языке, но утратившие одно или несколько значений.
        \item Лексические архаизмы --- слова, которые устарели целиком и полностью перешли в пассивный фонд языка.
        \item Фонетические архаизмы --- слова, подвергшиеся лингвистическим изменениям. \footfullcite{arhAndSub}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Архаизмы. Основные группы}
    \begin{myscheme}[H]\begin{center}
    \begin{tikzpicture}[
        ,align=center
        ,mindmap
        ,scale=0.9
        ,concept color = grColor
        ,grow cyclic
        ,sibling angle = 60
        ]
        \node [scale=0.8,concept] {Архаизмы}
            [clockwise from=330]
            child { node[scale=0.8,concept] (c1) {Присутствующие в пассивном словаре}}
            child { node[scale=0.8,concept] (c2) {Неизвестные, но с реконструируемой формой (баян --- чародей)}}
            child[concept color=red!20] { node[scale=0.8,concept] (c3) {Субстракты}};
    \end{tikzpicture}
    \end{center}\end{myscheme}
\end{frame}

\begin{frame}{Субстракты}
    \subsection{Субстракты}
    Субстракты --- слова, выпавшие из словарного состава современного русского языка, но \textbf{не учитываемые} авторами как архаизмы. Например \textit{безбурие}~--- отсутствие бурь, \textit{бабун}~--- чары, колдовство. В субстракты включаются следующие компоненты:
    \begin{multicols}{2}
        \begin{itemize}
            \item языковые элементы
            \item вышедшие из употребления
            \item на периферии словарного состава
            \item непродуктивные с точки зрения языковой ценности
            \item не несущие семантические скрепы на основе морфем\cite{arhAndSub}
        \end{itemize}
    \end{multicols}
\end{frame}

\subsection{Практическая часть}
\begin{frame}{Опрос о значении слов}
    В проведённых исследованиях, было замечено, что до 50\% слов (прилагательных-архаизмов) не могут быть поняты современными носителями.\footfullcite{prilArh} \par
    Одни из слов, не разгаданных на исследовании:
    \begin{table}
    \centering
    \begin{tabular}{lc>{\onslide<2->}l<{\onslide}}
        смеятельный & --- & дерзкий \\
        срамливый & --- & застенчивый \\
        страдолюбивый & --- & трудолюбивый \\
    \end{tabular}
    \end{table}

\end{frame}

\begin{frame}{Задание о обнаружении архаизмов}
    В тех же исследованиях, обнаружился интересный факт,
    большинство людей не могут распознать архаизмы.
    \begin{table}
    \centering
    \begin{tabular}{lc>{\onslide<2->}l<{\onslide}}
        страннолепный & --- & \textcolor{green}{\Checkmark} \\
        сладковатый & --- & \textcolor{red}{\XSolidBrush} \\
        саврасый & --- & \textcolor{red}{\XSolidBrush} \\
    \end{tabular}
    \end{table}

\end{frame}

\subsection{Становление лексических архаизмов}
\begin{frame}{Становление лексических архаизмов}
    \begin{myscheme}[H]\begin{center}
    \begin{tikzpicture}[
        ,align=center
        ,mindmap
        ,scale=0.9
        ,concept color = grColor
        ,grow cyclic
        ,sibling angle = 60
        ]
        \node [scale=0.8,concept] {Лексические \\ Архаизмы\cite{lecArh}}
            [clockwise from=330]
            child { node[scale=0.8,concept] (c1) {Образованные от других архаизмов}}
            child { node[scale=0.8,concept] (c2) {Образованные от историзмов}}
            child { node[scale=0.8,concept] (c3) {Вытесненные омонимами или однокоренными}};
    \end{tikzpicture}
    \end{center}\end{myscheme}

\end{frame}

\section{Наше время}
\subsection{Изменение значения}
\begin{frame}{Тенденции}
    Многие слова изменили своё значение. \par
    \textit{Балаган} --- изначально лёгкая пристройка.
    Сейчас слово хоть и в ходу, но его значение изменилось.
    \footfullcite{arhAndSub}
    \vspace*{1cm}

    Многие слова были <<затменены>> омонимами, и поэтому вышли из обихода. Иногда приблизив к выходу из активного словаря и победителя. Например \textit{арап}~--- негр и \textit{арап}~--- жулик, мошенник.
    \footfullcite{lecArh}
\end{frame}

\begin{frame}{Изменение значения}
    \epigraph{\textit{
    \mbox{Увы! куда ни брошу взор ---} \\
    \mbox{Везде бичи, везде железы,} \\
    \mbox{Законов гибельный \textbf{позор},\ldots}
    }}{Пушкин А.\,С.}

    Слова, изменившие значения, можно встретить и в наше время.
    Преимущественно в литературных произведениях.

    Например, у Пушкина.
    Он понимал \textit{позор} как синоним слову <<зрелище>>.
    \footfullcite{socLec}
\end{frame}

\subsection{Словари архаизмов и историзмов}
\begin{frame}{Словари архаизмов и историзмов}
    <<Иллюстрированный словарь трудных и забытых слов из произведений русской литературы>>. (Глинкиной Л.\,А.) Его статья содержит зоны:
    \begin{itemize}
        \item Заголовочное слово, его фонетико-орфографические варианты.
        \item Грамматическая информация.
        \item Стилистическая информация.
        \item Толкование.
        \item Иллюстративный материал.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Словари архаизмов и историзмов II}
    <<Полузабытые слова и значения: словарь русской культуры XVIII--XIX вв>>. (Байбурин А.) Его статья содержит разделы:
    \begin{itemize}
        \item Вход.
        \item Этимология.
        \item Значение (и историческая справка).
        \item Иллюстративный материал.
    \end{itemize}
\end{frame}